\begin{definition}
    $R$ - коммутативное кольцо. $n \in \N$. $M_1, .., M_n, N$ -- модули над $R$.\\
    Отображение $\vp:M_1\times..\times M_n\to N$ называется полилинейным($R$-полилинейным), если оно линейное по каждому элементу, то есть при каждом $i=1,..,n$ выполняентся:\\
    $\vp(m_1, .., \al{m_i}+\al'{m_i'}, .., m_n) =\al\vp(m_1, .., m_i, .., m_n) + \al'\vp(m_1, .., m_i', .., m_n)\\ \forall{m_1\in M_1;..; m_i, m_i'\in M_i;..;m_n\in M_n}\;\forall{\al,\al'\in R}$.\\
    то есть при фикисрованных $m_1, .., m_{i-1}, m_{i+1}, .., m_n$ отображение \\
    $M_i \to N$\\
    $m \mapsto \vp(m_1, .., m_{i-1}, m, m_{i+1}, .., m_n)$\\
    --гомоорфзим $R$-модулей.
\end{definition}


\begin{definition}
    $M_1, .., M_n, P$ -- модули над $R$.\\
    Отображение $u:M_1\times..\times M_n\to P$ называется универсальным полилинейным, если:
    \begin{enumerate}
        \item u - полилинейное
        \item Если $N$ -- $R$-модуль, $\vp:M_1\times..\times M_n\to N$ -- полилинейное, то существует единственный гомоморфизм $\vp':P\to N$ такой, что $\vp = \vp'\circ{u}$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{observation} Если $\vp:M_1\times..\times M_n\to N$ -- полилинейное $\la:N\to N'$ -- гомоморфизм $R$-модулей, то $\la\circ\vp:M_1\times..\times M_n\to N'$ -- полилинейное.
\end{observation}


\begin{proposition}
    Пусть $u:M_1\times..\times M_n\to P$ и $\widetilde{u}:M_1\times..\times M_n\to P'$ - универсаьные полилинейные. 
    Тогда существует единственный изоморфизм $\ve:P\to P'$ такой, что $\widetilde{u} = \ve\circ{u}$
\end{proposition}

\begin{proof}C одной стороны $\exists{!\ve\in\Hom(P, \wtd{P})} : \; \wtd{u}=\ve\circ{u}$. С другой $\exists{!\ve'\in\Hom(\wtd{P}, P)} : \; {u}=\ve'\circ\wtd{u} \Ra \text{id}_P\circ u = u = \ve'\circ\ve\circ{u}$.\\
    Применим определение универсального полилинейного к ситуации, когда $N = P,\; \vp = u$, то есть $\exists{!\vp'\in\Hom(P, P)}:\;u=\vp'\circ{u}$. Тождественное отображение $\text{id}_P$ подходит под условие, значит и является этим самым единственным гомоморфизмом.\\
    Тогда $\ve'\ve = \text{id}_P$, аналогично $\ve\ve' = \text{id}_P$, $\Ra \ve$ -- изоморфизм, причём единственный.
\end{proof}

\begin{reminder}
    $X \subset M$ - базис $M \EQ \forall{m\in{M}}\;\exists{!(\al_x \in R)_{x\in{X}}} \;\al_x=0$ для почти всех $x\in{X}$ и $m=\sum_{x\in{X}}\al_x{x}$.
\end{reminder}

\begin{designation}$\mvech\in\Mp$\\
    $\Xm$ -- буква некоторого алфавита, соответсвующая $\mvech$.
\end{designation}


Зафиксируем $M_1 \times .. \times M_n$ и построим $R$-модуль, для котого оно будет базисом.\\
$F = \{\sum_{\mvech\in\Mp}\la_{\mvech}X_{\mvech}|\la_{\mvech}\in R,\; \la_{\mvech} = 0\text{ для почти всех $\mvech$}\}$\\
или то же самое, что и $\{\la:\Mp\to{R}|\la\mvech=0\text{ для почти всех $\mvech$}\}$.\\
Очевидно, на $F$ определена структура $R$-модуля.\\
$X_{\mvech}$ сопоставляется с отображением $\la:\Mp\to{R}$, которое переводит $\mvech$ в $1$, а все остальные в $0$.\\
Очевидно, $F$ -- $R$-модуль с базисом $\{X_{\mvech}|\mvech\in\Mp\}$.\\
$G = <X_{(m_1, .., m_i'+m_i'', ..,m_n)}-X_{(m_1, .., m_i', ..,m_n)}-X_{(m_1, .., m_i'', ..,m_n)}|i= 1..n, m_j, m_j', m_j'' \in M_j>+$\\
$<X_{(m_1, .., \al{m_i}, ..,m_n)}-\al X_{(m_1, .., m_i, ..,m_n)}|i=1..n,m_j\in M_j, \al\in R>$\\
$G$ -- подмодуль в $F$.
$N_0 = F/G$.\\
$\uppsi_0:\Mp\to N_0$\\
$\mvech \mapsto X_{\mvech}+G$\\
\begin{proposition}
    $\uppsi_0$ -- универсальное полиномиальное отображение
\end{proposition}
\begin{proof}
    Проверим линейность по $i$-му элементу(счиатем $i=1$)\\
    $\uppsi(m_1'+m_1'', m_2, .., m_n) = X_{(m_1'+m_2', ..,m_n)}+G=X_{(m_1', ..,m_n)}+X_{(m_1'', ..,m_n)} + (X_{(m_1'+m_2', ..,m_n)}-X_{(m_1', ..,m_n)}-X_{(m_1'', ..,m_n)}) + G =($так как скобка лежит в $G) = \uppsi(m_1', m_2, .., m_n)+\uppsi(m_1'', m_2, .., m_n)+G$\\
    $\uppsi(\al{m_1}, m_2, .., m_n) = X_{(\al{m_1}, m_2, .., m_n)}+G= \al X_{({m_1}, m_2, .., m_n)} + (X_{(\al{m_1}, m_2, .., m_n)}-\al X_{({m_1}, m_2, .., m_n)}) + G\\
        = \al\uppsi({m_1}, m_2, .., m_n) + G$\\
    Проверим универсальность\\
    $\uppsi:\Mp\to N$\\
    Проверим, что $\exists{!\vp\in\Hom(N_0, N)}:\;\uppsi=\vp\circ\uppsi$\\
    $\vp(\Xm+G)=\vp(\uppsi_0\mvech)=\uppsi\mvech\Ra\vp$ определено однозначно(т.к. задали для всего множества $\{\Xm+G|\mvech\in\Mp\}$, а оно порождает $N_0$).\\
    Существование:\\
    $\ov{\vp}:F\to N$\\
    $\sum_{\mvech}\al_{\mvech}\Xm \mapsto \sum_{\mvech}\al_{\mvech}\uppsi\mvech$\\
    --гомоморфизм. $\uppsi$ - полилинейное $\Ra$\\
    $X_{(m_1, .., m_i'+m_i'', ..,m_n)}-X_{(m_1, .., m_i', ..,m_n)}-X_{(m_1, .., m_i'', ..,m_n)}\in\Ker{\ov{\vp}}$\\
    $X_{(m_1, .., \al{m_i}, ..,m_n)}-\al X_{(m_1, .., m_i, ..,m_n)}\in\Ker{\ov{\vp}}$\\
    $\Ra \subset{\ov{\varphi}} \Ra \exists{\vp\in\Hom(N_0, N)}:\; \ov{\vp}=\vp\circ\pi_G$\\
    $\vp(\uppsi_0\mvech)=\vp(\Xm+G)=\ov{\vp}(\Xm)=\uppsi\mvech$
\end{proof}

\begin{definition}
    Вся эта конструкция $N_0 и \uppsi_0$ называется тензорным произведением $M_1, .., M_n$ и обозначается $M_1\otimes..\otimes{M_n}$ или $\bigotimes_{i=1}^n{M_i}$. Образ $\uppsi_0\mvech$ обозначается как $m_1\otimes..\otimes{m_n}$.
\end{definition}

